В данной работе рассматривает пример создания симуляционной модели четырёхколёсной мобильной платформы с рулевым управления по типу Аккреманна, с использованием фреймворка ROS, контроллер написан на языке Python. В качестве среды симуляции выбрана Gazebo. Приведены примеры описания архитектуры робота, посредством формата urdf, разработан собственный контроллер для управления колёсами модели, а также показан общий подход к проектированию симуляционных моделей робототехнических систем.
Реализация собственного контроллера рулевого управления Аккерманна на базе 4х колёсной платформа ROS Noetic для имитационного моделирования в Gazebo Аннотация
Содержание
Источники
Предварительные требования
Создание пакета ROS
Введение в геометрию Аккерманна
Создание имитационной URDF модели робота (Xacro)
Интеграция с ros_control для Gazebo
Реализация контроллера рулевого управления Аккерманна
Реализация системы управления роботом
Формирование файла запуска (launch)
Симуляция Видео YouTube
Заключение
Контакты для связи со мной:
Исходный код:
GitHub.
Полезные статьи:
URDF tutorial;
Xacro ROS docs;
ROS Controls (official);
ROS Controls (Gazebo);
Sdf, gazebo, world;
SDF format (описание используемых тегов);
Ackermann steering geometry (Wikipedia);
ROS messages;
Geometry messages;
Управление teleop_twist_keyboard;
Roslaunch, управление запуском;
Roslaunch tips for large projects.
Полезные видео:
Practical Intro to ROS and URDF #1
Practical Intro to ROS and OpenCV #2
Установленный ROS (ROS Noetic);
Созданный ROS;
Python 3.x.
Я использую технологию контейнеризации Docker (и вам рекомендую, пример использования), устраняет необходимость в развёртывании виртуальной среды (Ubuntu). Для воспроизведения графического интерфейса (Rviz, Gazebo) использую VcXsrv Windows X Server.
Перед запуском контейнера вам необходимо настроить и запустить X server (VcXsrv). Использование VcXsrv - это простой подход к подключению графического интерфейса в контейнере Docker и локальной машине. Вы можете узнать больше здесь.
Подробная настройка поддержки ROS GUI. Если вам нужны дополнительные настройки, прочитайте здесь.
После запуска можно воспроизводить графический интерфейс из контейнера. Применение: при запуске VcXsrv рекомендую переключить язык на английский, иначе возникнут проблемы с заполнением полей в RViz.
Создание пакета ROS руками
Подробное описание CmakeList.txt
Здесь я привёл, как выглядит мой пакет ROS, подробно о построении пакетов ROS можно ознакомиться в официальной документации. Всё это необходимо для нормального запуска проекта.
CmakeList.txt:
package.xml:
Геометрия Аккерманна является фундаментальным принципом в проектировании систем управления для четырехколесных транспортных средств, обеспечивая оптимальный поворот путем корректировки углов поворота передних колес. Этот принцип особенно актуален для мобильных роботов с рулевым управлением, где необходимо достичь эффективного, прогнозируемого и безопасного поворота.
Основы геометрии Аккерманна Геометрия Аккерманна основана на идее, что все колеса должны быть ориентированы к центру поворотного круга во время поворота. Это уменьшает проскальзывание и износ колес, улучшая управляемость. Для достижения этого, передние колеса поворачиваются под разными углами. В идеале линии, проведенные через оси вращения всех колес, должны пересекаться в одной точке на оси задних колес (изображение для ознакомления, взято из Wikipedia).
Ключевые элементы
База колес (Wheelbase, W): Расстояние между центрами передней и задней осей. Ширина колеи (Track width, T): Расстояние между левым и правым колесами на одной оси. Радиус поворота (Turning Radius, R): Радиус круга, который описывает центр транспортного средства при повороте на максимальный угол.
Математическое выражение
Геометрия Аккерманна требует, чтобы углы поворота передних колес ( для левого и для правого) были настроены так, чтобы выполнялось следующее условие:
где:
- радиус поворотного круга транспортного средства,
- расстояние между осями ведущих колёс и ведомых колёс,
- ширина между центрами колёс на одной оси,
- углы поворота для левого и правого передних колес соответственно.
В робототехнике
В контексте мобильных роботов геометрия Аккерманна позволяет точно определить углы поворота передних колес для заданного радиуса поворота. Это особенно важно при проектировании алгоритмов управления, где необходимо достигнуть плавного и точного поведения робота при маневрировании.
К содержанию
Создание любой имитационной модели в ROS начинается с проектировании структуры, описывающей конструкцию робота в формате urdf: звенья, соединения, их массо-инерционные характеристики, другие физические свойства, а также трансмиссия.
Проектирование URDF (Unified Robot Description Format) файла для робота с системой управления Ackermann может быть довольно сложной задачей, поскольку требует учёта множества деталей, включая физические размеры, веса, и расположение компонентов робота. Для простоты мы спроектируем небольшого робота на четырёх колёсах, где передние колёса управляются согласно принципу управления Аккерманна. Построенную модель можно дальше расширять и модифицировать в соответствии с конкретными требованиями проекта.
Парадигма проектирования роботов, представленная в ROS, рекомендует описывать роботов в формате urdf, однако для описания некоторых сложных конфигураций можно использовать sdf, очень похожий формат, с некоторыми отличиями. Принцип формирования конечного файла: xacro -> urdf -> sdf. Таким образом в конченом итоге ros работает с sdf файлом. Для ознакомления с доступными тегами при описании файла можно обратиться к документации. В нашем случае мы остановимся на urdf(xacro).
Проектируемая конструкция робота URDF должна включать в себя следующие элементы:
Соединения для поворота колёс: Для передних колёс, которые поворачиваются для управления направлением, должны быть определены соединения типа revolute, позволяющие вращение вокруг вертикальной оси.
Суставы для вращения колёс: Все колёса (и передние, и задние) должны иметь соединения, позволяющие им вращаться для имитации движения, тип continuous.
Трансмиссии (Transmissions): В URDF необходимо описать передачи, соединяющие каждое соединение с соответствующим контроллером в ros-controls. Это включает в себя определение типа актуатора (например, электродвигатель) и метода управления (например, по скорости, позиции или усилию).
Для увеличения масштабируемости и гибкости проекта выполним небольшую декомпозицию структуры робота, а именно создадим несколько файлов в директории urdf:
main.xacro - основной файл, который описывает робота, подключает все другие файлы описания (xacro);
common_macro.xacro - файл который содержит часто используемы фрагменты кода, глобальные перченные, применимые для других файлов;
corpus.xacro - файл, описывающий корпус.
wheel.xacro - файл описывающий колесо.
Робота описываем в формате xacro, так как это даёт нам больше возможностей и масштабируемость кода. Файлы располагаем в директории urdf корневого проекта чтобы любой проектировщик понял, что там находится описание робота.
Такой принцип декомпозиции был принят из соображения: каждый уникальный элемент структуры должен быть описан отдельно от других, непосредственно сборка также описана отдельным файлом (как при проектировании узлов - детали, сборочные единицы).
Для разрабатываемой структуры робота примем простые формы геометрии: в качестве корпуса - параллелепипед, в качестве колёс - цилиндры. В дальнейшем можно заменить простые формы на более детализированные модели в формате stl или dae, если это необходимо
common_macro.xacro:
corpus.xacro:
wheel.xacro:
main.xacro:
Здесь мы описали звенья и соединения (взаимное расположение звеньев). При этом мы использовали переменные, это позволяет гибко и быстро выполнять конфигурирование проекта.
Добавим трансмиссию для соединений. Трансмиссия свяжет соединение с контроллером через определённый интерфейс.
Чтобы добавить трансмиссии для каждого колеса в urdf файл робота, необходимо расширить определение робота, включив в него элементы <transmission>. Эти элементы связывают суставы (<joint>) с актуаторами через интерфейсы hardware_interface, позволяя ros_control управлять физическими или симуляционными актуаторами.
Эти блоки <transmission> добавляются в конец urdf (xacro) файла (в нашем случае xacro), после определений всех суставов (<joint>) и перед закрывающим тегом </robot>. Они указывают, что для каждого колеса используется своя трансмиссия, связывающая суставы с актуаторами через определенные интерфейсы. Для передних управляемых колес используется PositionJointInterface, что подразумевает управление позицией (углом поворота), а для задних ведущих колес — VelocityJointInterface, управляющий скоростью вращения колес.
Вынесем описание трансмиссий в common_macro.xacro. Так мы уменьшим количество кода и увеличим читаемость.
Расширим common_macro.xacro:
Расширим main.xacro:
После добавления всех необходимых суставов и передач, URDF модель готова к использованию с ros-controls для реализации механизмов управления. Ещё один важным элементом является добавление в описание робота информацию для gazebo (gazebo_ros_control). Расширим файл main.xacro:
К содержанию
ROS Controls (official);
ROS Controls (Gazebo)
ROS Tutorial: Control the UR5 robot with ros_control – How to tune a PID Controller
После добавления соединений и трансмиссий в urdf (в нашем случае xacro), необходимо настроить параметры для ros_control в YAML конфигурационном файле. Чтобы настроить ros_control, нужно создать конфигурационный файл YAML (обычно его располагают в директории config), который является стандартом для проектов с использованием ROS. Конфигурационны файл определяет контроллеры для каждого колеса, а также содержит переменные, необходимые для расчётов, таких как: расстояние между передним и задним мостом (wheel_base), расстояние между центрами колёс на одной оси (wheel_track), наименования "топиков" для подписки и публикации и другие настраиваемые параметры. Можно туда же включить любые настраиваемые параметры, что увеличит гибкость конфигурации. Создаём файл ackermann_steering_config.yaml в директории `config.
Этот конфигурационный файл задает контроллер состояния суставов (joint_state_controller), который публикует состояние всех суставов робота. Также определены контроллеры для каждого из передних и задних колес. Для передних колес используются контроллеры позиции (JointPositionController), а для задних — контроллеры скорости (JointVelocityController), что соответствует их функциям в системе под рулевым управлением типа Аккерманна.
Чтобы использовать этот конфигурационный файл при запуске вашего ROS-нода, его необходимо загрузить через roslaunch, но этот шаг мы опишем немного позже
Такой подход облегчает управление конфигурациями и позволяет легко адаптировать ПО под различные условия эксплуатации без необходимости изменения исходного кода.
К содержанию
Publisher and Subscriber Python tutorial ROS 1
ROS messages
Geometry messages
Для реализации рулевого управления по типу Аккерманна с использованием ROS и в интеграции с ros-controls, создадим собственный контроллер: определим взаимосвязи, а также определим логику управления колёсами. Для этого создадим скрипт на python. Определим новый класс, в котором инициализируем ROS ноду. Обязательно необходимо выполнить чтение параметров из системы, которые мы определяли на предыдущем шаге. Далее нашу ноду подпишем на топик управления в данном случае /cmd_vel и с некоторой периодичностью будем считывать с неё сообщения. Имея топик команды, реализуем логику расчёта геометрии Аккерманна, а именно: определим функцию расчёта улов поворота колёс, функцию расчёт скорости приводных колёс.
Далее приведён файл контроллера (файлы скриптов python располагаем в директории /scripts), я постарался сделать максимально понятно. Не забудьте добавить скрипт в файл сборки CmakeList.txt если вы делаете проект самостоятельно.
ackermann_steering_controller.py:
В этом контроллере учитываются углы поворота для каждого из передних колёс, которые вычисляются с учетом радиуса поворота и ширины колеи. Кроме того, для имитации дифференциального поворота, скорости задних колес адаптируются в зависимости от угла поворота, обеспечивая тем самым более реалистичное управление.
Этот контроллер теперь будет подписан на топик /cmd_vel, ожидая сообщения типа Twist, которые содержат информацию о линейной и угловой скорости. На основе этих данных контроллер вычислит угол поворота для рулевого управления и опубликует их в соответствующие топики.
К содержанию
Publisher and Subscriber Python tutorial ROS 1
geometry_msgs/Twist Message
teleop_twist_keyboard
Чтобы заставить модель робота двигаться в симуляторе, использующем ROS (например, Gazebo), необходимо отправить соответствующие команды на топик (в нашем случае /cmd_vel), который управляет движением робота. На вход принимает сообщения типа geometry_msgs/Twist. Сообщение типа Twist позволяет задать линейную и угловую скорость по направлениям осей. Эффективность и точность выполнения таких команд зависит от характеристик вашего робота и настроек симулятора. Также важно учитывать, что постоянная отправка команд скорости без остановки может привести к тому, что робот будет продолжать движение до тех пор, пока не получит команду остановиться или изменить скорость.
Для реализации управления роботом через клавиши клавиатуры в ROS, можно использовать пакет teleop_twist_keyboard, который позволяет отправлять сообщения geometry_msgs/Twist в топик /cmd_vel, управляя таким образом линейной и угловой скоростью робота. Однако мы реализуем собственную реализацию управления через клавиатуру (стелки вверх, вниз и т.д.), напишем простой Python скрипт, используя библиотеку curses для считывания нажатий клавиш без необходимости нажимать Enter.
keyboard_teleop.py:
Этот скрипт инициализирует ROS-узел, создает публикатор для топика /cmd_vel, а также использует библиотеку curses для считывания нажатий клавиш и публикует сообщения Twist в топик /cmd_vel. Используйте стрелки для управления скоростью и направлением движения, 's' для остановки и 'q' для выхода.
Чтобы запустить скрипт, сохраните его в файл, например, keyboard_teleop.py, сделайте файл исполняемым (chmod +x keyboard_teleop.py) и запустите его, используя rosrun или можно добавить в launch файл пакета. На забудьте добавить скрипт в CmakeList.txt.
К содержанию
Завершающим этапом является подготовка файла запуска (.launch). На самом деле файл запуска формируется на всех стадиях написания проекта, постоянно расширяется, изменяется и корректируется.
Файл запуска (launch-файл) в ROSиграет важную роль в управлении запуском и конфигурацией узлов, параметров, пространств имен и других элементов системы. Эти файлы написаны по правилам XML, но с расширением .launch. Они предоставляют механизм для автоматизации сложного процесса запуска множества узлов и настройки их взаимодействия.
Централизованное управление:
Организация запуска: Launch файлы позволяют запускать множество узлов одной командой, упрощая и централизуя процесс запуска комплексных систем, включая различные драйверы, алгоритмы и инструменты визуализации.
Конфигурация - через эти файлы можно настраивать параметры узлов, задавая значения параметров, которые будут использоваться узлами во время их работы.
Гибкость и масштабируемость
Параметризация - позволяет задавать параметры запуска, делая систему гибкой и легко адаптируемой под разные условия и конфигурации.
Пространства имен - поддерживает использование пространств имен для изоляции узлов, что облегчает управление большими и сложными системами.
Упрощение разработки и тестирования:
Многократное использование - launch файлы могут быть организованы таким образом, чтобы обеспечивать переиспользование в различных частях проекта или даже между проектами.
Тестирование - облегчает процесс тестирования, позволяя быстро запускать и переконфигурировать систему под разные сценарии и условия тестирования.
Основные элементы launch файла:
<node> - элемент для запуска узла. Задает имя пакета, тип (имя исполняемого файла), имя узла и дополнительные параметры.
<param> - устанавливает параметр на сервере параметров ROS. Может задавать значения напрямую или через файл.
<rosparam> - загружает параметры в сервер параметров ROS из YAML-файла, что позволяет управлять более сложными структурами данных.
<group> - группирует узлы и параметры, позволяя применять к ним общие настройки, например, пространство имен.
<include> - включает другой launch файл, что обеспечивает модульность и возможность повторного использования кода.
<arg> - определяет аргументы, которые можно передать в launch файл, делая его конфигурацию еще более гибкой.
Использование launch файлов в ROS значительно упрощает процесс разработки, запуска и управления робототехническими системами, позволяя сосредоточиться на решении задач, а не на рутинном управлении запуском компонентов системы.
Для запуска этих контроллеров с ros_control, добавьте соответствующий раздел в файл запуска (.launch), который загружает эту конфигурацию и инициализирует controller_manager с этими контроллерами.
Для загрузки конфигурации контроллеров, определенной в YAML файле, и инициализации controller_manager с этими контроллерами, вы можете создать файл запуска .launch. Этот файл будет включать в себя несколько ключевых элементов: загрузку описания робота в параметр robot_description, загрузку конфигурации контроллеров из YAML файла, запуск robot_state_publisher для публикации состояния суставов и трансформаций, а также запуск controller_manager.
Итак приступим. Снова прибегнем к декомпозиции файла запуска, разбив его на несколько локальных файлов, а именно: основной файл запуск - ackermann_run.launch, он будет подключать другие необходимые файлы запуска, а также может содержать переэнные аргументы; файл запуска инструмента Rviz - rviz.launch, для анализа конструкции робота, проверки звеньев, а также взаимного расположения звеньев (удобно в процессе проектирования периодически проверять конструкцию, обнаружить ошибку на ранних этапах проектирования); файл запуска симуляции, в нашем случае Gazebo - gazebo.launch, который содержит информацию о симулянтом мире, о необходимых подключаемых расширениях (controller_manager) и другое.
Начнём с формирования файла для rviz.
rviz.launch::
Сервис robot_state_publisher использует URDF, указанный параметром robot_description, и положения суставов из раздела joint_states для вычисления прямой кинематики робота.
Сервис joint_state_publisher и joint_state_publisher_gui считывает параметр robot_description с сервера параметров, находит все нефиксированные соединения и публикует сообщение JointState со всеми определенными соединениями. В свою очередь joint_state_publisher_gui предоставляет графический интерфейс для изменения параметров соединения (вращения колёсами к примеру). Запускать нужно что-то одно, если запустить оба сервиса, то они будут между собой конфликтовать.
При первом запуске rviz после добавления робота в рабочую область рекомендуется сохранить конфигурацию запуска rviz в директорию rviz и изменить файл запуска:
Тем самым, при последующих запусках нам не придётся всё заново открывать и настраивать.
Следующим файлом будет являться gazebo.launch.
gazebo.launch:
Подробнее про специфическую конфигурацию мира Gazebo можно прочитать здесь.
На что стоит обратить внимание - вызов сервиса менеджера пакетов, в который в качестве аргументов передаются параметры контроллеров, заданных нами ранее в файл конфигурации (yaml).
В завершении напишем основной файл запуска - ackermann_run.launch.
ackermann_run.launch:
Здесь должно быть всё достато чнопонятно, мы вызываем написанные нами ранее файлы запуска rviz.launch и gazebo,launch, а также запускаем ноду контроллера рулевого управления Аккерманна.
Подведём итоги файлов запуска:
Запускает Gazebo с пустым миром для симуляции.
Загружает описание URDF робота в параметры ROS, используя xacro для обработки файла .xacro.
Запускает robot_state_publisher, который читает описание робота из параметров ROS и публикует состояние суставов и трансформации для использования в других нодах, таких как визуализация в RViz.
Запускает ноду контроллера, реализованную в предыдущих шагах.
Опционально запускает RViz с предварительно настроенным конфигурационным файлом для визуализации робота и его окружения.
Загружает пользовательскую конфигурацию для ноды контроллера из YAML файла.
К содержанию
rqt_graph:
rviz+gazebo:
Реализация с добавленим текстуры карты, описание как это можно сделать здесь:
Данная реализация имитационной модели не идеальная и является примером реализации подобной методологии. В дальнейшем модель можно усложнить, интегрировать в неё другие модули (камеру, датчики расстояний и т.д.). В работе возможны ошибки и недочёты, буду рад вашей оценки со стороны.
Telegram;
Аналитик-исследователь